電腦屏幕+強光+日照 辦公室炫光 致眼痛作嘔

電腦屏幕+強光+日照
辦公室炫光 致眼痛作嘔

8,989
■照明裝置下擺放屏幕會產生反光及炫光，不加以改善或會導致眼攰及頭痛。 夏家朗攝
適中字型
較大字型
■照明裝置下擺放屏幕會產生反光及炫光，不加以改善或會導致眼攰及頭痛。 夏家朗攝

【本報訊】工作時常感到雙眼疲勞或與燈光太強有關，職業安全健康局發現有辦公室為追求「光猛」而用太多燈光，或電腦屏幕放在燈下或近門窗，反光及炫光令眼攰及頭痛。有律師樓將辦公桌擺放在燈的正下方，加上會議室門反光，令年輕律師感眼痛不適，要戴鴨舌帽遮光始能工作。眼科醫生表示，眼攰、眼痛均為視網膜感光細胞不適對身體發出的警號，調低光度才能解決問題。
記者：嚴敏慧

職安局高級顧問余海娟表示，早前團隊為企業進行安全顧問服務，評估辦公室電腦擺位、桌椅是否合乎職安健時，發現部份辦公室照明出現問題。其中一間為新裝修的律師樓，有數名員工向僱主反映工作位置有反光問題，有年輕律師更指情況嚴重至連鍵盤上的字，也因反光而看不到，新辦公桌僅使用兩周已眼攰兼頭痛，工作時要戴上鴨舌帽來遮光，減輕不適。

宜髹柔和色 燈加遮光罩
余指，現場評估該律師的辦公位置，發現辦公桌正上方為有3支光管的燈盤，加上律師座位對正會議室，會議室的門為反光物料製造，光線會反射到律師的座位。團隊量度有關辦公桌光度，發現達1,200至1,300勒克司（lux），遠超出勞工處建議一般文書工作時，燈光照明維持300至500勒克司的標準。照明裝置下擺放屏幕會產生反光及炫光，故建議將光管由三支減到兩支，惟會議室門的物料未能即時改善，該名律師最終要調到另一張辦公桌才能解決問題。
企業設計辦公室位置時，余建議應避免將電腦屏幕放在照明裝置下，亦不應放近窗戶，否則會產生反光及炫光，令使用者眼部不適。另外，工作枱附近的牆壁及擺放的用具表面不應高度反光，牆壁可髹上柔和顏色，燈具宜有遮光罩令光線更柔和，以免光線影響員工健康。
眼科專科醫生羅智峰表示，強光會影響視網膜內的黃斑點，當中的感光細胞會最先受傷，曾有研究發現當光度高達10,000勒克司，例如直望日蝕未有保護眼睛，或雪盲症情況，強光的能量會傷害眼底細胞，輕則短時間視力變差，重則可致永久性受損。至於1,200至1,300勒克司的光度，他指未足以影響視力，但會令人容易眼攰、眼哽、流眼水、怕光，由於眼睛與腦部有神經連繫，再嚴重可導致頭痛甚至作嘔，「可以話係感光細胞不適嘅警號」，但要視乎體質，未必人人也有同樣狀況，但若感到不適便應將光線調暗。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

下一則
手提電腦角度低損肩頸

手提電腦角度低損肩頸

■照明裝置下擺放屏幕會產生反光及炫光，不加以改善或會導致眼攰及頭痛。 夏家朗攝